\noindent
\changeSize{\JudulIndonesia}

\noindent
\begin{table}
    \centering
    \begin{tabular}{l l l}
        Nama Mahasiswa&: & \penulis \\
        NRP&: & \nrp \\
        Pembimbing &: & \pembimbingSatu \\
        %Pembimbing II&: & \pembimbingDua \\
    \end{tabular}
\end{table}

\changeSize{ABSTRAK}

Perkembangan teknologi informasi dan komunikasi mempengaruhi cara orang
berinteraksi dengan obyek yang terkait dengan dirinya. Salah satu proses
interaksi yang dibutuhkan dalam lingkungan bergerak adalah proses \tracking.
Secara umum, proses \tracking~adalah proses mengamati orang atau benda yang
bergerak secara kontinyu dimana obyek-obyek yang diamati terus dimonitor baik
posisi maupun aktifitasnya. Proses \tracking~yang ideal dapat mengirimkan
perubahan lokasi secara terus-menerus dalam kondisi yang berubah-ubah. Namun
demikian sistem \tracking~seperti ini umumnya kurang efisien karena dapat
menghabiskan \f{resource} baik daya maupun kebutuhan \f{bandwidth} jaringan
sehingga membutuhkan proses yang lebih efisien. Sistem \tracking~tradisional
kurang efisien untuk dikembangkan menjadi infrastruktur \tracking~multi target
pada perangkat bergerak dimana baik pengamat ataupun obyek yang diamati lebih
dari satu. Dibutuhkan mekanisme komunikasi yang \f{loosely coupled}.

Dalam penelitian ini, peneliti mengembangkan sebuah mekanisme \tracking~multi
target dengan arsitektur \pubsub~untuk menghemat penggunaan \bandwidth~dan
\resource. Mekanisme perbaikan dilakukan dengan memperhatikan ketertarikan
konten. Komunikasi data hanya dilakukan untuk konten informasi lokasi yang
diperlukan berdasarkan ketertarikan konten. Hasil penelitian menunjukkan bahwa
\tracking~multi target secara adaptif didapatkan efisiensi untuk performa. Hal
ini ditunjukkan dengan penghematan \bandwidth~sebesar 44 - 60 \%, penghematan CPU
sebesar 57 - 71 \% serta efisiensi \latency~17 - 73 \%.

% \PubSub~memiliki kelebihan
% \decoupling~pada waktu, ruang dan sinkronisasi. Kelebihan interaksi seperti
% ini, menjadikan sistem \pubsub~ideal dalam komunikasi skala besar yang dinamis.
% Efisiensi lain dapat dilakukan dengan melakukan \tracking~secara adaptif dan
% bersifat \f{context awareness}. Pembaruan lokasi berdasarkan pada kondisi
% \tracking~yang diberikan oleh pengamat serta kondisi objek pengamatan secara
% adaptif.

\noindent \\
\bo{Kata kunci}: \Tracking~Multi Target, \PubSub, efisiensi.

\cleardoublepage
